\synctex=1
\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{private} 
%opening
\title{Lecture script to Algebra}
\author{\MyDetails}

\begin{document}
\maketitle
\section{Gruppen}%

\begin{definition}
Das Produkt (Kompositum) $fg$ oder $f \composed g$ von Abbildungen $g: X \mapsto Y$, $ f: Y \mapsto Z$ wird definiert als 
\[
  (f\circ g ) (x) = f(g(x)) \quad \forall x \in X
\]

\end{definition}
\begin{definition}[Identitätsabbildung]
Für jede Menge $X$ ist die Identitätsabbildung $1_x: X\mapsto X $ folgendermaßen definiert:
\[
  1_x (x) = x \quad \forall x \in X
\]

\end{definition}
\begin{satz}% 1.1
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item (assoziativgesetz) Für $h:X \mapsto Y, g:Y \mapsto Z, h: Z \mapsto W$ gilt 
      \[
	f\circ (g\circ h ) = (f \circ g ) \circ h 
      \]
    \item für $f: X \mapsto Y$ gilt 
      \[
      1_Y \circ f = f = f \circ 1_X
      \]
  \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item  für $x \in X$ gilt :
      \[
	( ( fg ) h ) (x) = ( fg ) ( h(x) ) = f ( g ( h( x) )) = (f ( gh )) (x)
      \]
    \item ohen beschränkung der allgemeinheint:  $ f(x) = y \in Y$ dann 
      \[
	1_Y \circ f (x) = 1_Y ( f ( x )) = 1_Y (y) \stackrel{!}{=} y = f(x) \stackrel{!}{=} f(1_X (x) ) = f \circ 1_X
      \]

  \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{definition}
  $ f: X \mapsto Y $ heißt bijektiv falls $f$ (i) injektiv und (ii) surjektiv ist , dh
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item injektiv:  $ f(x_1)= f(x_2) \implies x_1 = x_2 $
    \item surjektiv: $  \forall y \in Y  \exists  x \in X \textrm{ mit } f(x) = y$
  \end{enumerate}
  
\end{definition}
\begin{satz}%1.2
  \label{S1.2}
  Für $ f: X \mapsto Y $ sind äquivalent:
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item f ist injektiv
    \item $ \exists \textrm{ Inverse }  g: Y \mapsto X $, also $g$ mit $f \composed g = \Id_Y \textrm{  und  } g \composed f =  \Id_X $

  \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  ~
  \paragraph{(i) $ \implies $ (ii)}%
  Sei $y \in Y$,   $\exists x \in X \textrm{ mit } f(x) = y$, da $f$ surjektiv. $ x$ ist eindeutig bestimmt da $f$ injektiv ist,
wir können also für dieses Element schreiben $ g(y) = x$. Ferner ist $ f(g(y))= y$ also $ f \composed g = \Id_y$, $f$ hat eine linke inverse $g$.\\
die rechte invere finden wir folgendermaßen:\\
$ \forall x \in X$ schreibe $ y = f(x) $ aus der Injektivität folgt wie oben, dass $g(y) = x $  für $ y \in f(X)$ wohldefiniert ist. Es folgt $ g ( f(x) ) = x$ also $ g \composed f = \Id_x$
\paragraph{(ii) $\implies$  (i)}%
\label{par:ii_rightarrow_i_}
$f(x_1) = f(x_2) \quad \implies \quad x_1 = (gf)(x_1) = (gf)(x_2)= x_2$ d.h. $f$ ist injektiv.\\
Für $y \in Y$ heißt $ y = 1y = (f \composed g) (y) = f(g(y))$ d.h. $y\in f(X)$ folglich ist $f$ surjektiv


\end{proof}
\begin{bemerkung}
$g$ in (ii) ist eindeutig bestimmt und wird als $f^{-1}$ geschrieben. Falls $  g_1: Y \mapsto X $  erfüllt  $f \composed g = 1_y$\\
dann gilt  $ g_1=1_x \cdot g_1 = g \composed f \composed g_1 = g   \overbrace{(f \composed g)}^{ 1_y} = g $
\end{bemerkung}
\begin{definition}
  Eine Bijektion $ X \mapsto X $ heißt \textbf{Permutation}. Für $X = \{ 1,\dots,n\} $ schreibt man $S_n$ für die Menge aller Permutationen $ X \mapsto X$. 
\end{definition}
\paragraph{Berechnungen mit Permutationen:}%
\label{par:berechnungen_mit_permutationen_}

$ \cardinality{ S_n} = n ! $ \\
Für $ \pi \in S_n $ schreib man :
\[
  \pi = \begin{pmatrix}
    1 & 2 &, ... ,& n\\
    \pi (1) & \pi(2) & ,..., & \pi (n)
  \end{pmatrix}
\]
\begin{beispiel}
  \[
    a = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 3 \\
      2 & 1 & 3	
    \end{pmatrix};\quad
    b = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 3 \\
      1 & 3 & 2 
    \end{pmatrix}
  \]
  \[
    a \composed b = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 3 \\
      2 & 3 & 1
    \end{pmatrix}; \quad
    ba = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 3 \\
      3 & 2 & 1
    \end{pmatrix}
  \]
\end{beispiel}
 $\pi $ heißt ein \textbf{r-Zyklus} falls es verschiedene $ x_1, ... , x_r \in \{ 1,...,n \}$ gibt mit \\
 \[
   \pi(x_i) = x_{i+1} \textrm{ für } 1 \leq i < n, \quad \pi(x_r) = x_1 \textrm{ und } \pi (y) = y \quad \forall y \notin ( x_1,..., x_r)   
 \]
Ein 2 Zyklus heißt \textbf{Transposition} z.B. $a$ ist die Transposition $2,1$ \\
Man schreibt $ ( x_1 , \pi (x_1) , ... , \pi^{r-1} (x_1)) $ für diesen Zyklus. wobei $ \pi^r(x_1) = x_1$\\
also $ ab = (123)$, $ba=(132)$ 
\begin{satz}
  %1.3
  Das Produkt von zwei Permutationen $f,g$ einer Menge $X$ ist ebenfalls eine Permutation
\end{satz}
\begin{proof}
  Sofort aus \ref{S1.2}: \\ 
  $h$ ist eine Permutation $\iff \exists h^{-1}$\\
  $ \exists f^{-1} g^{-1}$, und $ (fg)(g^{-1}f^{-1}) = f 1_X f^{-1} = 1_X = (g^{-1}f^{-1})(fg)$
\end{proof}

\begin{definition}[Gruppe]
 Eine \textbf{Gruppe} ist eine Menge $G \neq \emptyset$ mit einer Verknüpfung, Produktoperation, Multiplikation.
  \[
  G \times G \mapsto G 
  \]
\[
  (x,y) \mapsto x \cdot y
\]
mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $(xy)z = x(zy)$ (Assoziativität)
  \item $\exists  1 \in G: \quad g \cdot 1 = 1g = g \quad  \forall g \in G$ (Identitätselement)
  \item $ \forall g \in G \quad \exists g^{-1} \in G \textrm{ sodass } gg^{-1} = g^{-1}g = 1 $ (Inverses Element)
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{beispiel}
    
  Die Mengen aller Permutationen  einer nichtleeren Menge $X \neq \emptyset $. \\
  Die Symmetrische Gruppe von $X$, $X=\{ 1,...,n \} \quad S_n $(Symmetrische Gruppe vom Grad $n$).
\end{beispiel}
\begin{satz}
  Sei $G$ eine Gruppe, dann gilt: 
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Die Identität ist eindeutig bestimmt
    \item mit $x \in G \textrm{ und } x^2=x \implies x = 1$
    \item $\forall g \in G $ hat $g$ nur eine Inverse \label{unique_inverse_group}
    \item $g^{-1} $ hat Inverse g
    \item $(gh)^{-1} = h^{-1} g^{-1}$ 
  \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Sei $1'$ ein weiteres neutrales Element dann gilt: $ 1'  = 1' \cdot 1 = 1$ 
    \item Es gelte $ x^2=x$ dann $ x^{-1}x^2 = x^{-1}x \iff   \overbrace{x^{-1}x}^{ =1}x =   \overbrace{x^{-1}x}^{ =1} = 1$ \\
      $\implies x= 1$
    \item sei $g'$ eine weitere Inverse, dann $ g \cdot g^{-1} = 1 = g \cdot g'^{-1}$ \\
      nach Multiplikation von links mit $g^{-1}$ $\implies  g^{-1}= g'^{-1}$
    \item $g \cdot g^{-1} = g^{-1} \cdot g = 1$ d.h. ${g^{-1}}^{-1} = g$ und Eindeutigkeit nach  \ref{unique_inverse_group}
    \item $(gh) \cdot h^{-1} \cdot g^{-1} = ghh^{-1}g^{-1}= g g^{-1} = 1$
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  Eine Untermenge $H$ von $G$ heißt Untergruppe von $G$,
  falls $ H$ selbst eine Gruppe mit der in $G$ definierten Multiplikation ist.\\
  Notation: $ H \subgroup G $
\end{definition}
\begin{beispiel}
  $G \subgroup G $ und $ \{1\} \subgroup G$ für jede Gruppe $G$ \\
  Wir schreiben auch $1$ statt $\{1\}$ \\
  $ \{ 1, -1 \} , \{ z \mid \abs{z}=1, z \in \mathbbm{C} \}, \mathbbm{R}^x $ sind alle Untergruppen von $ \mathbbm{C}^x = \mathbbm{C} \setminus \set{0} $, eine multiplikative untergruppe  
\end{beispiel}
\begin{satz}% 1.6
  Sei $H \subseteq G$ dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $ H \subgroup G$
    \item $ 1 \in G $ und $ h_1\cdot h_2 , h^{-1} \in H \quad \forall h_1, h_2 \in H$
  \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  klar da Identität, und Inverse in $G$ und $H$ übereinstimmen
\end{proof}
\begin{satz}% 1.5
  Sei $H \subgroup G $. Dann haben $G$ und $H$ dasselbe neutrale Element und für $h\in H$ stimmen die Inverse von $H$ und $G$ überein
\end{satz}
\begin{proof}
  ~
 \paragraph{Id:}%
 \label{par:id_}
 $ 1_H^2 = 1_H$ also $ 1_H = 1_G$
  \paragraph{Inverse}%
  \label{par:inverse}
  Die inverse $k$ von $h$ in $H$ erfüllt $kh=hk=1_G \implies k$ ist auch Inverse in $G$ 
\end{proof}
\begin{definition}
  Sei $H \subgroup G, \quad x \in G$. Die Linksnebenklasse (LNK) $xH$ ist die Menge $\{ xh \mid h \in H \}$.\\ 
  Die Rechtsnebenklasse (RNK) $Hx$ ist die Menge $\{ hx \mid h \in H \}$ \\
  Die Menge der LNK wird mit $\LNK{G}{H}$ geschrieben, die Anzahl der LNK wird $ \cardinality{G:H}$ geschrieben
\end{definition}
\begin{satz}% 1.7
  Sei $H \subgroup G$ für $x,y \in G$ sei $  x \equivrel y \iff x^{-1}y \in H$ \\
  dann ist $ \equivrel $ eine Äquivalenz relation , die Äquivalenzklassen sind die LNK
\end{satz}
\begin{proof}
  ~ 
  \paragraph{Reflexiv}
  \label{par:reflexiv}
  $\forall x \quad x^{-1}x = 1 \in H$
  \paragraph{symmetrisch}%
  \label{par:symmetrisch}
  
  $x^{-1}y \in H \implies y^{-1}x \in H$
  \paragraph{transitiv}%
  \label{par:transitiv}
  
  $ x^{-1}y \in H , y^{-1}z \in H \implies x^{-1}y y^{-1}z = x^{-1}z \in H$\\
  \[
    x \equivrel y \iff x=yh \textrm{ mit } h \in H \iff x \in yH
  \]
\end{proof}
\begin{satz}
  Für $H$ endlich , besitzt $xH$ genau dann $ \cardinality{H}$ Elemente 	
\end{satz}
\begin{proof}
  $ \theta: h \mapsto xh $ von $H$ nach $xH$ ist nach definition der LNK.\\
  \[
    \theta (h_1) = \theta (h_2) \implies xh_1 = xh_2 \stackrel{x^{-1}\cdot}{\implies} h_1=h_2
  \]
 $\theta$ ist also injektiv und folglich $ \cardinality{xH} = \cardinality{H}$
\end{proof}
\begin{satz}[Lagrange]
  %1.9
  Für $G$ endlich $ H \subgroup G$ gilt $\cardinality{G} = \cardinality{G:H} \cdot \cardinality{H}$
\end{satz}
\begin{proof}
  $G$ ist eine disjunkte Vereinigung von $\cardinality{G:H} $ Äquivalenzklassen und jede hat $\cardinality{H}$ Elemente
\end{proof}
% Vorlesung 2
\begin{definition}
  % [Abelsche Gruppe]
\label{par:abelsche_gruppe}
 $G$ heißt \textbf{abelsch}, falls $gh = hg \quad \forall g,h \in G$ dann schreiben wir das gruppenprodukt als addition.\\
  ( schreibe $ f+g$ anstatt $f\cdot g$, so auch $0$ statt $1$, $-g$ statt $g^{-1}$
\end{definition}
Axiome wie folgt:
\begin{enumerate}[label=(\theenumi')]
  \item  \textbf{Assoziativität}  $( g_1 + g_2 ) + g_3 = g_1 + ( g_2 + g_3) \quad \forall g_1,g_2, g_3 \in G$
  \item \textbf{Identität} $\exists 0 \in G \textrm{ mit } g + 0 = 0 + g = g \forall g\in G$
  \item \textbf{Inverse} $ \forall g \in G \exists (-g) \in G \textrm{ s.d. } (-g)+g=0$
  \item \textbf{Kommutativität} $ \forall g,h \in G \textrm{ gilt } g+h = h+g$
\end{enumerate}
Diese Gruppe wird additiv geschrieben.\\

Z.B   $ \mathbbm{Z} \subgroup \mathbbm{Q} \subgroup \mathbbm{R} \subgroup \mathbbm{C}$ werden immer additiv geschrieben.
%TODO ist die relation wirklich subgroup ?
\begin{satz*}[Lagrange]
\label{Lagrange}
  $ \cardinality{G } = \cardinality{G:H }\cardinality{H }$ für $G$ endlich $ H \subgroup G$ \\
  $ \cardinality{G:H } \defeq$ Anzahl der Linksnebenklassen von $H$, \textbf{Index} von $H$ in $G$\\
Für jedes Element $g$ einer Gruppe $G$ ist 
\[
  \Subgroup{g} = \{ g^n \mid n \in \mathbbm{Z} \} \subgroup G
\]
Die von $G$ erzeugte Untergruppe. Die Ordnung von $g$ ist $ \cardinality{\Subgroup{g} } \in \mathbbm{N} \cup \{\infty\}$   
 ~
  \paragraph{Lagrange:}%
  \label{par:lagrange_}
  
  Für $g \in G$ endliche Gruppe gilt die Ordnung von $g$ teilt $\cardinality{G }$.\\
  Gruppen $\Subgroup{g}$ heißen \textbf{zyklische} Gruppen.\\
  \paragraph{Folgerung}%
  \label{par:folgerung}
  
  $ K \subgroup H \subgroup G\quad G$ endlich  $ \implies \cardinality{G:K }= \cardinality{G:H }\cardinality{H:K }$

   
\end{satz*}
\begin{proof}
  \[ 
    \cardinality{G:H } \cardinality{H:K } = \left( \frac{\cardinality{G }}{\cardinality{H }} \right) \left( \frac{\cardinality{H }}{\cardinality{K }} \right) = \frac{\cardinality{G }}{\cardinality{K }} = \cardinality{G:K }  
  \]
\end{proof}
\begin{definition}[Normalteiler]
  Eine Untergruppe $K$ von $G$ heißt \textbf{Normalteiler}( geschrieben $K \nsubgroup  G$), falls $  g \in G  \textrm{ und } k \in K \implies \quad  gkg^{-1} \in K$

\end{definition}
\begin{beispiel}
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item $ \forall G$ gilt $ 1 \nsubgroup G$ , $G \nsubgroup  G$
    \item für $G$ abelsch sind alle Untergruppen Normateiler
  \end{enumerate}
\end{beispiel}
\begin{satz}
\label{S1.10}
Sei $ K \subgroup G $ dann  $ K \nsubgroup  G \iff gK=Kg \forall g \in G$
\end{satz}
\begin{proof}
  Sei $K \nsubgroup G, \quad g \in G \forall k \in K \textrm{ gilt } gkg^{-1} \in K$ \\
 \begin{align*}
  \implies gk \in Kg \\
   \implies gK \subseteq Kg
 \end{align*} 
  similarly 
  \begin{align*}
    (g^{-1})k(g^{-1})^{-1} \in K \\
    \implies kg \in gK\\
    \implies Kg \subseteq gK\\
    \implies Kg = gK
  \end{align*}

  Sei $gK = Kg \forall g \in G $ Für $ k \in K$ gilt\\
  $k'g= gk \textrm{ für }  k'\in K$, so ist \\
  $gkg^{-1} = k' \in K$
\end{proof}
\begin{satz}
\label{S1.11}
 \begin{enumerate}[(a)]
   \item Sei $ H \subgroup G , K \subgroup G $ Dann $ HK \subgroup G \iff  HK= KH$
   \item Sei $K \nsubgroup G, H \subgroup G$ Dann $HK \subgroup G$
   \item Sei $K \nsubgroup G , H\subgroup G, G$ endlich, dann ist $ \cardinality{HK }= \cardinality{K }\cdot \cardinality{H:K }$
 \end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Sei $ HK \subgroup G, h \in H , k \in K$. Dann ist 
      \begin{enumerate}[(i)]
        \item $kh \in HK $
	\item $ (hk)^{-1} \in HK$ wir hönnen ein $h_1 \in H $ und ein $k_1$ in K finden sodass $(hk)^{-1}= h_1k_1$ \\
	  so  $hk = (h_1k_1)^{-1} = k_1^{-1}h_1^{-1} \in KH$
	  also haben wir $ KH \subseteq HK $ von (i) und $HK \subseteq KH$ vom (ii)
	  Sei $HK=KH$ dann $ 1 \in HK$\\
	  $hk \in HK \implies (hk)^{-1} = k^{-1}h^{-1} \in KH = HK$\\
	  seien $ h_1,k_1, h_2,k_2 \in HK$, so ist $k_1h_1 \in KH = HK, \quad $
	  %TODO you certainly need to check on what kombination is part of what set, ie is hk in HK or KH?
	  $ k_1h_2 = h_3k_3 \textrm{ mit } h_3 \in H, \  k_3 \in K$, so ist \\
	  $(h_1k_1)(h_2k_2) = (h_1h_3)(k_3k_2) \in HK$
      \end{enumerate}
    \item  sei $ K\nsubgroup G$ dann ist $kh=hk \quad \forall h \in H$ und $HK=\bigcup_{h \in H} hK, \quad KH= \bigcup_{h \in H} Kh$.
    \item verschoben
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
  Sei $s, g \in G \  T \subgroup G $ wir schreiben $x^{g} = gxg^{-1}$,\\
  $T^{g} = \set{t^{g} \mid t \in T }$\\
  $x^g, T^g$ sind \textbf{Konjugierte} von $x, T$\\
  Die Konjugiertenklasse von $x$ ist $ \cnjc{x}= \set{ x^g \mid g \in G	}$
\end{definition}
\subsubsection{Zentralisatoren, Zentrum, Normalisatoren}%
\label{ssub:zentralisatoren_zentrum_normalisatoren}

\begin{definition}[Zentralisator]
\label{par:zentralisator}
  Der \textbf{Zentralsiator } von $x$ ist $ \centralizer{G}{x} = \set{g \in G \mid gx=xg}$.\\
  Der von $T$ ist $ \centralizer{G}{T}  = \set{g \in G \mid gt = tg \forall t \in T}$\\
  
  $ = \bigcap_{t \in T} \centralizer{G}{t} $
\end{definition}
\begin{definition}[Zentrum]
  ~
\paragraph{Zentrum von G}%
\label{par:zentrum_von_g}
  $\centerg{G}   = \set{g \in G \mid gx = xg \forall x \in G} = \centralizer{G}{G} $ \\
  also die Menge der Elemente aus $G$ die mit allen Elementen aus $G$ kommutieren.
\paragraph{Normalisator}%
\label{par:normalisator}
  einer Untergruppe: $ \normalizer{G}{H} - \set{g \in G \mid  H^g = H} $
 
\end{definition}
\begin{satz}
\label{S1.12}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item[(0)] Für $ h_1, h_2 \in G$ mit $ T^{h_1 h_2} = \left(T^{h_1} \right) ^{h_2}$ gilt auch \\
      $ T^{ \left( h_1h_2\right)^{-1} }= \left(T^{h^{-1}} \right) ^{h_2^{-1}} $   
    \item $ \centralizer{G}{x},  \centralizer{G}{T}, \centerg{G} , \normalizer{G}{H},  $ sind Untergruppen von $G$
    \item  $ \centerg{G} \nsubgroup G$, $H \nsubgroup \normalizer{G}{H}$
    \item $ H \subgroup G,\quad \cardinality{H }=m \implies H^g \subgroup G, \quad \cardinality{H^g }  =m$ 
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item [(0)] $ T^{h_1h_2} = h_1h_2 T h_2^{-1}h_1^{-1} = h_1 T^{h_2} h_1^{-1} = \left(T ^{h_2} \right) ^{h_1}$
    \item $ 1 \in \centralizer{G}{x}$, $ h_1,h_2 \in \centralizer{G}{x} \implies (h_1h_2)x = h_1(h_2 x) = h_1(x h_2) = xh_1h_2$.
     da Elemete aus $\centralizer{G}{x} $ kommutieren existiert die inverse:\\
      \[
        hx= xh \iff xh^{-1} = h^{-1}x
      \]
      $g_1, g_2 \in \normalizer{G}{H} \implies H ^{g_1g_2} = \left(H^{g_2} \right) ^{g_1}= H^{g_1}= H$\\
      Inverse. \\
      andere Beweise ähnlich.
    \item $ z^g = z  \quad \forall \ z \in \centerg{G}$ also $ \centerg{G} \nsubgroup G$
    \item die Abbildung $ \theta \from h \to h^g $ ist bijektiv, also $ \cardinality{H^g }= m$\\
      Identity: $ 1^g = 1 \in H^g$ \\
      Closure: $ k_1, k_2 \in H^g  \textrm{ mit } k_i = g h_i g^{-1} \quad k_1k_2 = g h_1 g^{-1}g h_2 g^{-1}= g h_1 h_2 g^{-1} \in H^g$ \\ 
      Inverse: Sei $ k \in H^g$ mit $ k = ghg^{-1}, \ h \in H$ dann ist $ g h^{-1}g^{-1} = k^{-1}$ die Inverse zu $k$: 
      \[
        k k^{-1}= ghg^{-1}gh^{-1}g^{-1} = g h h^{-1}g^{-1}= gg^{-1}= 1
      \]
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
  \label{defwirkung}
  \textbf{Operation  bzw. Wirkung} von Gruppen. Sei $ X \neq \emptyset$, $G$ eine Gruppe. EIne wirkung von $G$ auf $X$ ist eine Abbildung
\[
  G \times X \to X 
\]
(mit Bild von $\left(g,x\right) $ geschrieben als $g\cdot x$), derart dass: \\
$ 1_X = x $\\
$ (g_1g_2)x = g_1(g_2x) \quad \forall x \in X , \ \forall g_1,g_2 \in G$
\end{definition}
\paragraph{Beispiele}%
\label{par:beispiele}

\begin{enumerate}[(1)]
  \item $X= \set{1,\dots, n}$, sei $ G \subgroup S_n$, sie die Abbildung $G\times X \to X$ die natürliche Abbildung 
    $ ( g,x) \to g(x)$
  \item Sei $ H \subgroup G$, sei $ X= \LNK{G}{H} $, betrachte die abbbildung $ (g, xH) \to g\times xH$ \label{itm:bsptrnsitiv}
  \item Sei $T \subgroup G$ und $X  = \set{t^g \mid g \in G} $ die Wirkung auf $X$ durch Konjugation wird so definiert:
    \[
      (g,T^x) \to T^{x g^{-1}} 
    \]

\end{enumerate}
\begin{definition}
  Sei $ G \times X \to X  $ eine Wirkung, $ x \in X$ \\
  Die \textbf{Bahn} von $x$ ist $\orbit{x} \defeq \set{gx \mid g \in G} $\\
  Der \textbf{Stabilisator} von $x$  ist $ \stabilizer{G}{x} \defeq  \set{g \mid gx = x }$ \\
  Die Wirkung heist \textbf{transitiv} falls es nur eine Bahn gibt.\\
  Die Wirkung in \ref{itm:bsptrnsitiv} ist transitiv.\\

\end{definition}

\begin{satz}
\label{S1.13}
Sei $ G \times X \to X$ eine Wirkung
\begin{enumerate}[(i)]
  \item Für $ x,y \in X$ schreiben wir $ x \equivrel y \iff y = gx $ für $ g\in G$ 
Dann ist $ \equivrel $ ein Äquivalenzklasse, Äquivalenzklassen von $X$ sind die Bahnen von $X$.
  \item Schreibe $H= \stabilizer{G}{x} $ Dann ist $ H\subgroup G$ und für $  g \in G$  gilt $ \stabilizer{G}{gx} = \left(\stabilizer{G}{x} g\right) $  
  \item Sei $ x \in X$, $ H= \stabilizer{G}{x} $. Die Bahn $ \orbit{x}$ steht in bijektion mit $ \LNK{G}{H} $ vermöge $ \theta \from g(x) \to gx$//
    insbesondere für $G$ endlich $ \cardinality{\orbit{x} }= \cardinality{G \colon H }$ ein Teiler von $\cardinality{G }$. 
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  ~
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item Reflexiv: $ 1 \in G$ also $ x \equivrel x  \forall x \in X$\\
  Symmetrisch: $ y = gx \stackrel{\textrm{\hyperref[defwirkung]{Def. Wirkung}}  }{ \implies }  g^{-1}y = x$ d.h. $ x \equivrel y \iff y \equivrel x$
  Transitivität: $ y=g_1x, z=g_2x \implies z= g_2g_1x $ d.h. $ x \equivrel z$ 
\item $ 1 \in \stabilizer{G}{x}, h_1, h_2 \in H \implies ( h_1, h_2)x = h_1(h_2 x) = h_1 x= x$\\
  $h_1 x = x $ also $ sx = h^{-1} x $ d.h.  $ H \subgroup G$ \\
      $ k \in \stabilizer{G}{gx} \iff	k(gx) = gx \iff (g^{-1} k g )x = x$\\
      $ \iff  g^{-1}kg \in H \iff k \in gHg^{-1} = H^g$
    \item wir müssen beweisen dass $\theta$ eine wohldefinierte Bijektion ist.\\
      $g_1 H = g_2 H  \iff g_1^{-1}g_2 \in H \iff g_1^{-1}g_2x = x \iff g_2x=g_1x $ ! also wohldefiniert und auch iinjektiv surjektiv nach defiitheit der Bahn.
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{satz*}[Bahn-Stabilisator]
\label{Bahn_stabilisator_satz}
$ \cardinality{G } p^a m, \quad  p \ndivides m$ % TODO the \neq has to be checked, no idea if its right
Eine Sylow $p$-untergruppe von G ist eine Untergruppe der Ordnung $p^a$.\\
  $G$ hat solche Unergruppen, deren Anzahl $ \equiv 1  \mod p$
\end{satz*}

% TODO one page missing?

% VL4

\begin{beispiel}
  $ \cardinality{G }= p^a$, Sei $ X=G$, sie die Wirkung eine Wirkung $ (g,x) = g(x) = gxg^{-1}$\\
  $ 1x= 1 $ really?? und $(g_1g_2)x = g_1(g_2x)$\\
  $ 1(x) = 1x1^{-1}= x$\\
  $(g_0(g_2))(x)  = g_1g_2x(g_1g_2)^{-1} = g_1(g_2xg_2^{-1})g_1^{-1}= g_1(g_2x))$\\
  B Bahn dann ist $ \cardinality{B } = p^b $ mit $0\leq b\leq a$\\
  Sei $V$ die Vereinigung aller Bahnen mit einer Länge von mehr als 1, So ist $\cardinality{V }$ ein vielfaches von $p$ so ist $\cardinality{\modulo{G}{V }} $ teilbar durch p.\\
  $x \in \modulo{G}{V} \iff  g(x) = x \forall g \in G  $\\
  $g(x) = gxg^{-1} $\\
  $\iff gx=xg \forall x \in X  $\\
  $ \iff x \in \centerg{G} $, das Zentrum\\
  $ \implies p \mid \cardinality{\centerg{G}  }$
  $ 1 \in \centerg{G}$ also $ \cardinality{\centerg{G}  } \leq p$
\end{beispiel}
\begin{satz}
\label{S1.14}
Jede endliche $p$-Gruppe $ \neq 1$ hat ein nichttriviales Zentrum $ \neq 1$
\end{satz}
\begin{satz} [Sätze von Sylow, 1871]
\label{S1.15}
Sei $G$ endlich , der Ordnung  $ p^a m $, w.o $ p \ndivides m$
\begin{enumerate}
  \item $G$ hat Sylow $p$-Untergruppe \label{ite:sylowexistence}
  \item  \label{ite:pinsylow}
    \begin{enumerate}
      \item Jede p-Untergruppe von $G$ ist in einer Sylow $p$-Untergrupe enthalten\label{ite:pinsylowite}
      \item Die Sylow $p$-Untergruppen sind alle zueinander Konjugiert \label{ite:ite:konjugatedrespectively}
    \end{enumerate}
  \item Für die Anzahl $ m_p$ der $n_p$-Sylow Untergrupen gilt: \label{ite:numsyugr}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $n_p\equiv 1 (\mod p)$
      \item $ n_p \divides m$

    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{bemerkung}
  \begin{enumerate}[(A)]
    \item Wegen  \ref{ite:sylowexistence} gilt folgendes: $G$ ist eine $p$-Gruppe $\iff$ jedes Element besitzt als Ordnung $p$-Potenz\\
      \paragraph{"$\implies$"}%
      \label{par:_implies_}
      
      klar wegen Lagrange 
      \paragraph{"$\impliedby$" }%
      \label{par:_implied_}
      Falls $ \cardinality{G }$ keine Potenz vo $p$ ist, $ q \divides \cardinality{G }$, $ q \neq p$ dann hat $G$ nichttriviale $q$-Sylow Untergrupen. ihre ekemente haben $q$ potenz Ordnung (Lagrange)
    \item EIne Konjugierte einer Sylow $p$-Ugr ist wieder eine Sylow $p$-Ugr wegen \ref{S1.12}, b.
      
    
So wirkt $G$ auf die Menge $\Omega$ der Sylow $p$-Ugr durch $ (g.P) \to gPg^{-1}$ so ist \ref{ite:ite:konjugatedrespectively} die Behaubtung dass $G$ transitiv wirkt (nur die Bahn)
$ \stabilizer{G}{P} = \set{g \in G  \mid gPg^{-1} = P} = \normalizer{G}{P} $, der Normalisator von $P$ . Also vom Bahnstabilitätssatz gilt:\\
$ n_p = \cardinality{\LNK*{G}{\normalizer{G}{P} }  }$\\
Andererseits ist $m = \cardinality{\LNK*{G}{P}  }=  \cardinality{\LNK*{G}{\normalizer{G}{P} }  } \cardinality{\LNK*{\normalizer{G}{P} }{P}} $ 
also ist $ n_p \divides m$ ( eine der Aussagen von \ref{ite:numsyugr})
\item $ G $ hat einen ormalteiler der $p$-Ugr ist $\iff \quad G_P = 1$
  \begin{proof}
    ~
    \paragraph{$ \impliedby$}%
    \label{par:_impliedby_}
 $ P$ eine Sylow $p$-Ugr $ \implies $ alle Konjugierten $ gP g^{-1}$ sind  Sylow $p$-Ugr\\
    Falls $n_p = 1$ dann $ gPg^{-1} = P \forall g \in G$ ( $ P \nsubgroup G$)\\
    $ \impliedby$ Falls  $K, P$ Sylow UG mit $ K \nsubgroup G$\\
    Dann  $ KP \subgroup G$ und $ \cardinality{KP } = \cardinality{K } \cardinality{\LNK*{P}{P \cap K}} $ vgl \ref{S1.11} (c)\\ 
    eine Potenz von $p$ baer $ \cardinality{K }$ maximale $p$-Ugr von G\\
    $ \implies  \quad KP=K=P $.
  \end{proof}
  \end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{proof}
  ~
  \paragraph{von \ref{ite:sylowexistence} }% 1)
  
    Sei $\Omega = \set{T \subset G \mid \cardinality{T }= p^a} $. Dann ist 
  $ (g,T) \to gT$ eine Wirkung , $\omega$ ist eine Vereinigung von Disjunkten Bahnen.\\
  $ \cardinality{\Omega }= \binom{p^a m}{p^a} = \frac{p^a m}{p^a} \cdot \frac{p^a (m-1)}{p^a-1} \cdot \dots \cdot \frac{p^a m-(p^a -1)}{1} $ 
  Alle Faktoren haben Nenner und Zahler teilbar durch selbe Potenz von $p$, also \\
  $ p \ndivides \cardinality{\Omega }$, $ \exists $ Bahn $ \Omega_1 \quad p \ndivides \cardinality{\Omega }$\\
  Sei $ y \in \Omega_1, P= \stabilizer{G}{Y} $. Dann $ p \ndivides \cardinality{\Omega }= \cardinality{\LNK*{G}{  \underbrace{\stabilizer{G}{y} }_{ =P} }}$ \\
  Also  $ \cardinality{\LNK*{G}{\stabilizer{G}{Y} }} \divides m$ Lagrange\\
  \begin{equation} 
   \implies \underbrace{p^a \divides \cardinality{P }}_{  \tag{I} \label{eq:padivcp}  } 
  \end{equation}
  Wähle $ y_0 \in Y, \quad Py_0 = \set{hy_0 \mid h \in P} \quad hy_0 \in hY$ und $h$ stabilisiert $Y$\\
  $Py_0 $ eine RNK und somit $ \cardinality{P }$ Elemente \\

  Also  
\begin{equation}
  \cardinality{P }= \cardinality{Py_0 } \leq y \leq p^a \tag{II} \label{eq:pcardineq}
\end{equation}
  \eqref{eq:padivcp} $+$ \eqref{eq:pcardineq} $ \implies \cardinality{P }= p^a$\\

  \paragraph{von \ref{ite:pinsylow} }% 2)

  Sei $P$ eiine Sylow $p$ Untergruppe, und $K$ eine $p$-Ugr von $G$\\
  Sei $\Omega = \LNK{G}{P} = \set{xP \mid x \in G}$.\\
  Betrachte die Wirkung von $ K$ definiert durch 
  \[
    (K,xP) \to KxP
  \]
  Seit dem $ p \ndivides \cardinality{\Omega } \quad \exists \textrm{ Bahn } \Omega_1 $ mit
  $ p \ndivides \cardinality{\Omega_1 }$, Aber $ \cardinality{\Omega_1 }$ teilt $ \cardinality{K }$ also ist $ \cardinality{\Omega_1 } = 1$, Sei $ \Omega_1= \set{gP} .\\
  k \in K  \implies kgP = gP$\\
  \[
    \implies g^{-1}Kg \in P \implies k \in gPg^{-1}
  \]
  also $ K \subgroup gPg^{-1}$ eine Sylow $p$-Untergruppe. So folgt \ref{ite:pinsylowite}

  \paragraph{\ref{ite:ite:konjugatedrespectively}}% 2b)
  
   falls $K$ selbst Sylow-UG ist gilt 
\begin{eqnarray}
  K \subgroup gPg^{-1} \\
  P \subgroup gPg^{-1}
\end{eqnarray}
  \paragraph{von \ref{ite:numsyugr}}% (3)

Beweis dass $n_p \equiv 1\mod p $ ist \\
Sei $H$ eine Sylow $p$-Untergruppe, sei $ \Omega $ die Menge der übrigen Sylow $p$-Untergruppen ungleich $H$. Falls $\Omega = \emptyset$ ist die Aussage richtig.\\
Sei also $ \Omega \neq \emptyset $ für $ P \in  \Omega $ und $ h \in H $ 
ist $hPh^{-1}$ eine Sylow $p$-Untergruppe\\
Falls  $ hPh^{-1} = H $ ist , gilt $ P=H  \contradiction$ \\
  So gibt es keine Bahn der Länge 1 aber alle Lãnen sind Teiler von $ \cardinality{H }$ . also folgt $ p \divides \cardinality{\Omega }$, $ n_p\equiv 1\mod p$

\end{proof}
\subsection{Zukluszerlegung von Permutationen}%
\label{sub:zukluszerlegung_von_permutationen}

$X$ einen endliche Menge.
Der \textbf{Träger} einer Permuutation $ \rho \in \Sigma_x $ ist $ \supp{\phi} = \set{x \mid \phi(x) \neq x}$ .\\
$ \supp{(153)} = \set{1,3,5} $. \\
Zwei Permutationen $ \alpha \beta $ sind \textbf{disjunkt} falls die Träger disjunkt sind.

\begin{satz}
\label{S1.16}
\begin{enumerate}
  \item Disjunkte Permutationen Kommutiieren. \label{ite:disjpermcomm}
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  ~
  \paragraph{\ref {ite:disjpermcomm}}%
  \label{par:ref_ite_disjpermcomm_}
  \begin{eqnarray}
    x in \supp{a}\\
    \implies \set{x, \alpha x} \subset \supp{a}\\
    \implies x, \alpha(x) \in \supp {\beta}\\
    \beta ( \alpha (x)) = \alpha (x) = \alpha \beta (x) 
  \end{eqnarray}
  ähnlich  $ x \in \supp{\beta} $ klar für $ x \notin   \supp{\alpha} \cap \supp{\beta}$ 
\end{proof}
*** Vorlesung 5 und 6 fehlen! ***
% VL7

\setcounter{satz}{31}
\begin{satz}
\label{S1.32}
$H,K \subgroup G$ , $G = h\cdot K$, $ H \cap K = 1$
\[
  \implies G \isomorph H \times K 
\]
\end{satz}
\begin{beispiel}
  $ \mathbbm{Q}^+ \isomorph \set{\pm 1} \times \mathbbm{Q}^{>0} \quad ( \mathbbm{Q}^+ = \mathbbm{Q} \setminus	\set{0} ), \mathbbm{Q}^{>0} = \set{x \in \mathbbm{Q} \mid x>0} $\\
$ \mathbbm{Q} ^{>0} = \Subgroup{2} \times H $, $ H = \set{\frac{r}{s} \mid  r,s \textrm{ ungerade}  }$\\

Sei  $ G= \mathbbm{C} ^{x}$, $H \defeq \mathbbm{R}^{>0}$ $ K \defeq \set{z \in \mathbbm{C} \mid \abs{z} = 1 } $
\[
  G \isomorph H \times K \isomorph \mathbbm{R} \times \mathbbm{R} \setminus \mathbbm{Z}
\]
\end{beispiel}
\setcounter{satz}{34}
\begin{satz}
\label{S1.35}
Sei $D= H_1\times\cdots\times H_n$, $ \set{\Pi_r \mid 1 \leq r \leq n}$ die Projektionen 
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Sei $ K_r = \Kern \Pi_r, \compl{H}_r = \Intersect{s \neq r}{K_s} $ für jedes r. \label{ite:isocompl}\\ 
    Dann ist $ \compl{H}_r \Delta $, $ \compl{ H}_r \isomorph H_r$
  \item Jedes Element von $D$ lässt sich eindeutug als $k_1 , \dots , k_r$ schrieben , $ k_r \in \compl{H}_r$ fur jedes $r$.\label{ite:complbasis} 
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  ~
  \paragraph{\ref{ite:isocompl}}%
  \label{par:ref_ite_isocompl}
  
  
  $ \compl{H}_r$ ist Normalteiler , da $K_r \Delta \forall r$ also nomal.\\
  $H_r$ besteht aus allen $n$-Tupeln $ (h_1 , \dots , h_n )$ mit $ h_s= 1$ für $ s \neq r$ $ (1,\dots,h,\dots,1)$\\
  So ist die Restriktion $ \restr{\Pi_r}{\compl{H}_r } $ ein Isomorphismus also $ \restr{\Pi_r}{\compl{H}_r } \isomorph H_r$
  \paragraph{\ref{ite:complbasis}}%
\label{par:ref_ite_complbasis}
Sei
\[
  \alpha_r = \left( \restr{\Pi_r}{\compl{H}_r } \right) ^{-1} \quad	H_r \to \compl{H} _r 
\]
  $ \alpha_r $ hat $ h_r$ an $r$-ter Stelle udn $1$ sonst überall, $ \alpha _r(h_r) \in \compl{H}_r.$\\
  offensichtlich $ *h_1 , \dots , h_n) = (\alpha_1(h_1) , \dots , \alpha_n(h_n)) $ auch offensichtlich da dass die Darstellung eindeutig ist.\\
  \begin{eqnarray}
    (h_1 , \dots , h_n )= k_1  \dots  k_n \quad k_r \in \compl{H}_r\\
    \implies \forall  h_r = \Pi _r (( h_1 , \dots , h_n )) \\
    = \Pi _r ( k_1 \dots  k_n )\\
    = \Pi _r( k_1) \dots \Pi_r(k_n)\\
    = \Pi _r (k_r)  \implies k_r = \alpha_r (h_r)
  \end{eqnarray}
\end{proof}
\begin{bemerkung}
  Seien $ H,K \nsubgroup G, H \intersect K = 1$ dann kommutieren $H,K$ miteinander
\end{bemerkung}
\begin{proof}
  $ (   \underbrace{(hkh^{-1})}_{ \in H} (k^{-1}) = h (   \underbrace{hh^{-1}k^{-1}}_{ \in K} )$\\
  $ \implies H \intersect K = 1 \implies hk=kh$
\end{proof}

\begin{satz}
\label{S1.36}
Seien $H_1 , \dots , H_n $ Normalteiler von $G$ Die durch \\
\[
  \Phi \from (h_1 , \dots , h_n ) \to h_1  \dots  h_n \quad H_1 \times \dots \times H_n \to G
\]
ist ein Im $ \iff$ jedes $g \in G$ eindeutig schreiben \
$ h_1  \dots  h_n $   $ h_r \in H_r \quad \forall r \in 1,\dots,n$
\end{satz}
\begin{proof}
  $ \Phi$ ein Im $ \implies $ Bijektion.
  \paragraph{"$\implies$"}%
  \label{par:_implies_}
  jedes  $g \in G$ eindeutig so beschrieben
  \paragraph{"$\impliedby$"}%
  \label{par:_impliedby_}
  
  jedes Element do schreibbar $ \implies  \Phi $ eine Bijektion , bleibt z.z. $ \Phi $ ein Homomorphismus.\\
  Sei  $ r \neq s$ und $h \in H_r \intersect H_s$ Dann ist das Produkt mit\\
  $h$ an $r$-ter stelle , sonst $ (1,\dots,1,\tikzmark{h}h,1,..,1)$\\

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
    \node (he) [below of = h , node distance = 0.8 em, anchor=west]{\footnotesize \textsf{$r$-te Stelle }};
    \draw[<-, in=150, out=-90] (h.south)++(0em,-.5ex) to (he.west);
\end{tikzpicture}
  $h$ an $r$-ter stelle , sonst $ (1,\dots,1,1,1,\tikzmark{h}h,1,..,1)$\\

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
    \node (he) [below of = h , node distance = 0.8 em, anchor=west]{\footnotesize \textsf{$s$-te Stelle }};
    \draw[<-, in=180, out=-90] (h.south)++(0em,-.5ex) to (he.west);
\end{tikzpicture}
So ist $ h=1$ ,, $ h_r \intersect H_s= 1$\\
$ H_r, H_s$ Kommutieren miteinadner\\
  Jetzt für $ ( h_1 , \dots , h_n ), ( g_1 , \dots , g_n ) \in H_1 \times \dots \times H_n $ haben wir 
  \begin{eqnarray}
    \Phi ( h_1 , \dots , h_n ) ( g_1 , \dots , g_n ) = \Phi ( h_1g_1 , \dots , h_ng_n ) \\
    = h_1g_1  \dots  h_ng_n = h_1  \dots  h_n g_1  \dots  g_n = \Phi ( h_1 , \dots , h_n ) \Phi g_1 , \dots , g_n )
  \end{eqnarray}
\end{proof}

\begin{beispiel}
  $ V_4 = \set{(12)(34), (13)(24) ,(14)(23), \Id} $
\end{beispiel}
\begin{beispiel}
  \[
   G= \Subgroup{a} \times \Subgroup{b}
  \]
  interne dir. $ a,b$ habe Ordnung $p$ 
  \[
    p=2 \quad ( a^ib^j)^p = 1
  \]
  3 nichttriv also Untergrupppe\\
  Dann erfüllt jedes $ g\in G \quad g^p = 1, p^2-1$ Eleemente der ordnung $p$\\
  $p$ hat $p-1$ Elemente der ordnung $p$\\
  $ = {g^2}^3= 1 = g6$\\
  $p-1$ Elemente von Ordnung $(g^2)(g^2)^2 = g$\\
  Jedes ist in genau einer Untergruppe der Ordnung p\\
  Jede Untergruppe hat $p-1$ solche $ p+1 = \frac{p^2-1}{p-1} $ Untergruppen der Ordnung $p$
\end{beispiel}
Jede Zwei Untergruppen der Ornduung 2 dhaben durchschnitt $ \set{1} $ \\
$ V \eqcong $ Direkte Produkt dieser drei Untergruppen.\\
\begin{eqnarray}
 \cardinality{C_2^3 }=8\\
  \cardinality{V }= 4
\end{eqnarray}

\begin{satz}
\label{S1.37}
$G$ ist das interne Produkt von Normaltielern $ H_1 , \dots , H_n $ \\
$ \iff$ \begin{enumerate}
  \item $G = \set{H_r \mid 1 \leq r \leq n} \quad ( = H_1 , \dots , H_n )$
  \item $ H_r \intersect \Subgroup{H_s \mid s \neq r}= 1 \forall r$
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{proof}
  ~ 
  \paragraph{"$\implies$"}%
  \label{par:_implies_}
  Seitdem $ H_r \nsubgroup G \forall r $ ist durch Induktion\\
  $G= \Subgroup{H_1 , \dots , H_n }= H_1  \dots  H_n $ und jedes Element hat die Form $ h_1 \cdot \dots \cdot h_n $ \\

  Wähle $r$ Sei $ h \in H_r \intersect \Subgroup{H_s \mid s \neq r }$  Dann ist das Produkt $h_1 \dots ,h_n $ mit $ h_i \in H_i \forall i \neq r , h_r= 1$ auch ein Produkt $ h_1 , \dots , h_n  $ mit $ h_r=h$ alle anderen 1.\\
  Wegen der eindeutigkeit folgt $ h=1$ 
  \paragraph{"$\impliedby$"}%
  \label{par:_impliedby_}
  
  Die Bedigung $\implies$ für $ r \neq s $ $ H_r \intersect H_s = 1$ 	
  \[
    \implies H_r, H_s \textrm{ Kommutieren } 
  \]
  also $ h_1  \dots  h_n = h^\prime_1  \dots h^\prime_n $  $ h_i, h^\prime_i \in H_i \forall i $

  $\implies h_rh_r ^{\prime-1} = (h_1^\prime \dots h_{r-1}^\prime h_{r+1}^\prime  h_n^\prime)( h^{-1}_1 \dots h^{-1}_{r-1}h^{-1}_{r+1} h^{-1}_n) \in H$

  $ \implies  h_rh_r^\prime = 1$   $ \forall r = 1,\dots,s$\\
  So folgt das Ergebnis \ref{S1.36}\\
  nach \ref{S1.35} ist jedes externe Produkt $ G_1 \times \dots \times G_n $ auch ein internes Produkt von zu $ G_1  \dots  G_n $ isomorphen Untergruppen.
\end{proof}
  \subsection{Normale Sylowuntergruppen}%
  \label{sub:normale_sylowuntergruppen}
  
  \begin{bemerkung}

    Für $X,Y \nsubgroup G$ gilt 
    \begin{align}
      \cardinality{XY }=&    \cardinality{\LNK*{XY}{X}} \cardinality{X }\\
      =&  \cardinality{\LNK*{Y}{X \intersect Y}} \cardinality{X } \textrm{ teilt } \cardinality{X }\cardinality{Y }
    \end{align}
  \end{bemerkung}
    \begin{satz}
    \label{S1.38}
Falls alle Sylow Untergruppen $ p_1 , \dots , p_n $ einer endlichen Gruppe $G$ normal sind, dann ist $G$ ihr direktes Produkt  
    \end{satz}

  \begin{proof}
  Brauchen  $ G= P_1  \dots  P_n  \quad P_r  \intersect  \sum{i \neq r} P_i= 1 \forall r$\\
    Die $\cardinality{P_r }$ sind coprim / teilerfremd also können wir Bemerkung und Induktion verwenden.
    Also  $ \cardinality{ \prod_{r \in A}{P_r}} = \prod_{r \in A}{\cardinality{P_r }}$ für jedes $A \subseteq \set{1,\dots,n} $\\
    Insbesondere ist $ \cardinality{\prod_{r}{P_r} }= \prod_{r}{\cardinality{P_r }}= \cardinality{G }$ \\
    also $ G= \prod_{r}{P_r}$\\
    $ \cardinality{\prod_{s \neq r}{P_s} } = \prod_{s \neq r}{\cardinality{P_s }} $ eine zu $ \cardinality{P_r} $ teilerfremde Zahl \\

    $ \implies  P_r \intersect \prod_{s \neq r }{P_s}= 1 $ nach Lagrange.\\

    Für abelsche Gruppen $ G_1 , \dots , G_n $ ist auch $ D = G_1 \times \dots \times G_n $ abelsch.\\

    Falls $ qG_1 , \dots , qG_n $ abelsch  dann wir da auch D additiv geschrieben:
    \[
      (a_1 , \dots , a_n ) + ( b_1 , \dots , b_n ) = ( a_1+b_1 , \dots , a_n+b_n)  
    \]
Dann heißt G die Direkte Summe von $ G_1 , \dots , G_n $ und wird $ G_1 \oplus \dots \oplus G_n $ geschrieben
  \end{proof}

  \begin{satz}
  \label{S1.39}
    $G$ endliche Abelsche $p$-Gruppe $ g\in G$ von maximaler Ordnung. Dann existiert $ D \subgroup G $ mit $ G = \Subgroup{g}\oplus D$
  \end{satz}
  \begin{proof}
    Wähle $ D \subgroup G $ mit maximaler Ordnung $p$ so dass $ \Subgroup{g}\intersect D = 0$\\
    So ist $ G_1 = \Subgroup{g,D} $ geich das direkte Produkt.\\
    Müssen bbeweisen $G=G_1$ Sonst ist $G \setminus G_1 $ nichttrivial.\\
    Wähle $ x + G$ , von Ordnung $p$. So ist $ x \in G_1$ aber $ px \in G_1$, $px = d+rg \quad d \in D, \ r \in \mathbbm{Z}$
    \[
      0 = p^m x = p^{m-1}d + p^{m-1} rg
    \]
    \[
      -p^{m-1} d = p^{m-1} rg \quad D \intersect \Subgroup{g}= 0
    \]
    $ p ^{m-1} r $ ist ein Vielfaches von der Ordnung von $g$ also $ p \divides r$\\
    Sei $ r=pr_1$ So ist $ p(x-r_1g) = d \in D \label{eq:fordind}$  
     Aber $ x= r_1g \in D$ ( oder $ x=\Subgroup{g}+D= G_1 \contradiction$)
     So maximal von $D  \implies \Subgroup{x-rg_1, D} \intersect \Subgroup{g} \neq 0$\\
     $ \Subgroup{g } $ zyklisch , Ordnung $p^m$, alle Untergruppen $\neq 0$ enthalten $ \Subgroup{p^{m-1} g} $ So ist $ p^{ m-1} g= s(x-r_ig) + e \label{eq:second}$\\
     mit $ e\in Ds \in \mathbbm{Z}$ \\
     So ist $ G \setminus G_1$ haben wir $G_1= s(x+G_1)$, aber $ x+G_1$ hat Ordnung $n$ \\
     $\implies  p \divides s$ \\
     So in \ref{eq:second} ist die rechte seite in $D$, $p^{m-1} g \in D \intersect \Subgroup{g} = 0 \contradiction$
% VL8
     proof has a discontiuity for the lecture was over here, so some things might be double
    $g$ max Ordnung i$ p^m$ in $G$ Suche $ D \subgroup G $ mit \\
   $ \Subgroup{g} \intersect D = 0$\\
  Nehme die größte Ordnung mit $ \Subgroup{g}\intersect D = 0$, \\
    z.Z.: $ G_1 = \Subgroup{gD} = G$ \\
    andernfalls $ G \setminus G_1 $ nichttriviale $p$-Gruppe $\neq 0$\\
    $ x+G_1 $ von Ordnung $p$ $px+G_1= p(x+G_1)$ \\
    Also $ px \in G_1$, $ p^{m-1} px = p^{m-1} rg + p^{m-1} d = 0$\\
    $ p^{m-1} rg = p^{m-1 } d \in \Subgroup{g} \intersect D = 0$
    also $ r= p^s \quad s \geq 1$ genau dann wenn
    $ p^m \divides p^{m-1} r \quad r= pr_1$\\
    $ px=rg+d= pr_1g+d$
    \begin{enumerate}
      \item $ p(x-r_1g)= d$ \\
	$x-r_1g \notin \Subgroup{g,D}$ also $ x\notin G$ \\
	$\Subgroup{x-r_1g,D} > D$\\
	also $ \Subgroup{g}\intersect \Subgroup{x-r_1g, D} > 0$\\
	$ \Subgroup{g}$ hat eine kleinste untergruppe ungleich 0, Ordnung $p$, \\
	$ \Subgroup{p^{m-1} g}$
      \item so muss $p^{m-1} g = s( x-r_1g  ) + e ,\quad s \in \mathbbm{Z}, e \in D$\\
	So ist $ sx = p^{m-1} g + sr_1g - e \in G_1$\\
	Sei $ q : G \mapsto G \setminus  G_1 $ die Quotientenabbildung:
	$sq(x) = 0$ aber $x + G_1 $ hat Ordung $p$ in $ g\setminus G_1$
	So muss $ p \divides s$. Alos wegen  (1)  (? $=q(x)$ ?) ist 
	$ s(x - r_1g) \in D$ also (2) $ p^{m-1} g \in D n \Subgroup{g}=0 \contradiction$ da $ \ord(g) = p^m$ 


    \end{enumerate}

  \end{proof}
\begin{bemerkung}
  \label{Bem_prod}
  Sei $ D= H_1 \times \dots \times H_n , H_i = H_{i,1}  \times \dots \times H_{i,r_i} $
  Dann ist $D= H_1 \times \dots \times H_n  \equiv H_{1,1} \times \dots\times H_{1,r_1} \times H_{2,1} \times \dots \times H_{2,r_2} \times \dots \times H_{n,r_n} $\\
  mit dem offensichtlichen isomorphismus \\
  $ (C_2 \times C_2 )\times (C_2\times _2) \equiv C_2 \times C_2\times C_2\times C_2$\\
  $ ( x_1 ,\dots,x_n \mapsto ( (x_1,x)2),(x_3,x4))$
\end{bemerkung}
\begin{satz} (Gauss ca 1801)
\label{S1.40}
Jede endliche abelsche Gruppe $G$ ist ein direktes Produkt von zyklischen Gruppen von Primzahlordnung
\end{satz}
\begin{proof}
  Wegen \ref{S1.38} ist G die direkte summe seiner Sylow-Untergruppen.
  Wegen \hyperref[Bem_prod]{Bemerkung} reicht es zu beweisen dass jede Sylow Untergruppe ein Produkt zyklischer gruppen ist.\\
  Reicht den Fall einer $p$-Gruppe zu betrachten da G direkte Summe von $p$-Grupppen .
  \paragraph{Induktion}%
  \label{par:induktion}
  
  $\cardinality{G } = 1$ klar  $ \cardinality{G }= p$\\
  Induktion über $ \cardinality{G }$ \\
  Sei $ g\in G$ von maximaler Ordnung. 
  $ \implies G = \Subgroup{g,D} = \Subgroup{g} \oplus D \quad \cardinality{D }< \cardinality{G }$\\
  Nach induktionsannahme is $D$ eine Direkte Summe von Zyklischen Gruppen also auch G.\\
  Z.B die Gruppe von Ordnung 8 sind Zyklisch $ \equiv C_8, C_4 \oplus C_2 , \quad C_2\oplus C_2\oplus C_2$
\end{proof}
\subsection{Summetriegruppen}%
\label{sub:summetriegruppen}

allgemeines Prnzip :\\
Sei $ X \neq \phi$ Struktur. Die Menge der Elemente von $ \Sigma_x$
die diese Struktur enthält it allgemein eine (interessante) gruppe
\begin{enumerate}
  \item Sei $G$ die Gruppe und $\aut (G) \defeq \textrm{ Menge der Elemente von } \Sigma_G \textrm{ die die Multiplikation enthalten}$. Elemente sind genau die Isoorphismen $ G \mapsto G $ ( die Automorphismen ) $\aut(G) $ die Automorphismengruppe von $G$ 
  \item Sei $V$ ein Vektorraum über einen körper K und sei $ \GL (V) d$ die Untermenge von $ f \in \Sigma_V$ die die lineare struktur erhalten. 
    \[
      f(\lambda_1v_1 + \lambda_2v_2) = \lambda_1 f( v_1) + \lambda_2 f(v_2) \quad \forall \lambda_1, \lambda_2 \in K, v_1, v_2 \in V
    \]
    Elemente sind die invertierbaren  linearen Abbildungen. $ \GL(V) $ ist die  allgemeine linear Gruppe
  \item Sei G die Unntermenge der Elemente von $\Sigma_R$ die die Struktur erhalten dh entfernungen von elementen werden erhalten.
    Elemente haben die Form 
    \[
      x \mapsto ux+v \quad  u \in \set{\pm 1} , v\in R
    \]
    Seien a,b die Abbildungen 
    \begin{align*}
      & a: x \mapsto x+1\\
      & b: x \mapsto -x
    \end{align*}
Dann ist die untergruppe $D_{2\infty} = \Subgroup{a,b}$ ist die unendliche Diedergruppe. Jedes element hat die Form 
\begin{align*}
b^i a^\epsilon \textrm{ mit } i \in \mathbbm{Z},\  \epsilon = \pm 1  \\
bab = a^{-1}
\end{align*}
\end{enumerate}
\subsubsection{Die endlichen Diedergruppen}%
\label{ssub:die_endlichen_diedergruppen}

Sei $ n \geq 3$ die diedergruppe $ D_{2n} $ ist die Gruppe aller Symmetrien eines regulären n-Ecks. 
$ n = 3$  Jedes Element permutiert die drei Ecken, alle permutationen möglich. $ D_6 \equivrel S_3$ \\
$ n= 4 \quad \equivrel D_8 $\\
 $ 	(1234),(12)(34),(13)(24) $\\
 Allgemeiner Fall: 
 Sei $a$ die Drehung entgegen dem Uhrzeigersinn um $ \frac{2\pi}{n} $ So sind $ a,a^2,\dots,a^{n-1} $ Symmetrien, Drehungen, mit $ a^n = 1$\\
Es gibt auch Spiegelungen mit achsen durch ecken und Mittelpunkten von Kanten.\\

\end{document}
